\chapter{METODOLOGI PENELITIAN}

\section{Diagram Alur Metode Penelitian}
\begin{figure}[hb]
\centering
\includegraphics[width=12cm, height=14cm]{figures/Gambar/metodologi.PNG}
\caption{Diagram Alur Metode Penelitian Kualitatif Sumber Adaptasi (Sugiyono, 2007)
\label{eq:31}}
\end{figure} 

\section{Tahapan-Tahapan Diagram Alur Metodologi Penelitian}
\subsection{Perumusan Masalah}
\par Perumusan masalah dilakukan untuk menetukan hal apa yang akan dibahas mengenai permasalahan-permasalahan yang ada pada salah satu sistem pemilihan tarif kargo di PT Pos Logistik Indonesia dan bagaimana cara penyelesainnya. Pada penelitian ini penulis meneliti mengenai proses perancangan atau pembuatan sistem pendukung keputusan penetapan tarif kargo di PT. Pos Logistik Indonesia.
\subsection{Studi Literatur}
Perumusan masalah dilakukan untuk menetukan hal apa yang akan dibahas mengenai permasalahan-permasalahan yang ada pada salah satu sistem pemilihan tarif kargodi PT Pos Logistik Indonesia dan bagaimana cara penyelesainnya. Pada penelitian ini penulis meneliti mengenai proses perancangan atau pembuatan sistem pendukung keputusan penetapan tarif kargo di PT. Pos Logistik Indonesia.

\subsection{Pengumpulan Data}

Dalam penentukan rumusan masalah dan motivasi tentunya penulis mengacu pada pembuatan aplikasi terkait penelitian. Data-data dan informasi dapat diperoleh melalui observasi secara langsung terhadap proses yang sedang berjalan di PT. Pos Logistik Indonesia. Adapun data-data yang diperlukan dalam penelitian ini adalah:
\begin{enumerate}
\item Data Primer
Data primer yang didapat dari penelitian ini merupakan data yang didapatkan dari hasil wawancara, observasi dan pengambilan data tarif kargo di PT. Pos Logistik Indonesia. 
\item Data Sekunder 
Data Sekunder dalam penelitian ini merupakan data yang diperoleh dari literatur-literatur berupa beberapa jurnal maupun buku yang berkaitan dengan penelitian yang dilakukan peneliti.
\end{enumerate}
\subsubsection{Observasi}
Observasi dilakukan proses pengamatan dan pencatatan secara sistematik terhadap unsur-unsur yang tampak dalam suatu fenomena/kasus berupa data-data yang dibutuhkan untuk penetapan tarif kargo di PT Pos Logistik Indonesia. 
\subsubsection{Wawancara}
Wawancara adalah suatu metode penelitian pengumpulan data lewat interaksi verbal secara langsung antara pewawancara. Wawancara dilakukan dengan mengadakan tanya jawab atau konsultasi yang dilakukan secara langsung dengan bagian postal untuk mengetahui informasi tentang penetapan tarif kargo di PT Pos Logistik Indonesia dan memberi solusi terhadap permasalahan yang ada.

\subsection{Metode SAW}
Orang pertama yang menggunakan metode \textit{Simple Additive Weighting} (SAW) adalah Churchman dan Ackoff (1954). Ia menggunakan metode SAW untuk pemilihan portofolio. Metode SAW adalah metode paling terkenal dan banyak digunakan untuk \textit{Multiple Attribute Decision Making} (MADM). Karena kesederhananya menjadi salah satu metode paling terkenal dalam masalah MADM dan alternatif terbaik \cite{tulangow2014analisa}.

\begin{figure}[hb]
\centering
\includegraphics[width=8cm, height=8.5cm]{figures/Gambar/saw.PNG}
\caption{Metode SAW
\label{eq:31}}
\end{figure} 
Langkah-langkah pada metode SAW adalah:
\begin{enumerate}
    \item Menentukan kriteria-kriteria yang akan dijadikan tolak ukur dalam pengambilan keputusan, yaitu Ci.
    \item Menentukan rating kecocokan beberapa alternatif pada beberapa kriteria (X).
    \item Membuat matriks keputusan, lalu melakukan normalisasi matriks berdasarkan persamaan yang dicocokkan dengan jenis atribut (atribut keuntungan atau atribut biaya) sehingga diperoleh matriks ternormalisasi R.
    \item Hasil akhirnya diperoleh dari proses perangkingan yaitu penjumlahan dari pengalian matriks keputusan dengan bobot kriteria sehingga diperoleh nilai tertinggi yang dipilih sebagai alternatif terbaik (Ai) sebagai pemecahan masalah.
\end{enumerate}

\subsection{Metode \textit{Rapid Application Development}(RAD) }
\begin{figure}[hb]
\centering
\includegraphics[width=12cm, height=7cm]{figures/Gambar/radi.jpg}
\caption{Metode RAD (Kendall, 2010)
\label{eq:31}}
\end{figure} 

 Dalam Penelitian ini dirancang suatu Sistem Pendukung Keputusan Penetapan Tarif Kargo dengan menggunakan metode \textit{Rapid Application Development} (RAD). \textit{Rapid Application Development} (RAD) adalah salah satu metode pengembangan suatu sistem informasi dengan waktu yang relatif singkat. Adapun tahapan-tahapan dalam metode \textit{Rapid Application Development} (RAD) adalah sebagai berikut :
\subsubsection{Perencanaan Syarat-Syarat (\textit{Requirements Planning})}
Dalam tahap ini, membuat rencana kerja sesuai dengan waktu yang telah ditentukan. Terdapat beberapa langkah yang perlu dilakukan dalam membangun sistem dengan mengidentifikasi tujuan dari aplikasi atau sistem dan berorientasi pada pemecah masalah. Tahap ini berorientasi untuk mengetahui kebutuhan pemakai dan kesalahan-kesalahan dalam sistem lama yang digunakan pada sistem pendukung keputusan penentuan tarif kargo. Dari permasalahan tersebut dapat ditetapkan suatu tujuan perancangan, pengajuan usulan yang dapat diterima dalam penelitian rancang bangun aplikasi spk penetapan tarif kargo.

Tahap yang dilakukan antara lain :
\begin{enumerate}
\item Gambaran proses bisnis PT Pos Logistik Indonesia melalui wawancara
Menjelaskan sistem penentuan tarif kargo.
\item Meminta data tarif kargo PT Pos Logistik Indonesia.
\end{enumerate}

\subsubsection{Perancangan Sistem (\textit{Design Workshop})}
Pada tahap ini peneliti mendesain sistem yang diusulkan agar dapat berjalan dengan lebih baik dan diharapkan dapat mengatasi masalah-masalah yang ada. Perancangan sistem yang akan dibangun antara lain dengan cara :
\begin{enumerate}
\item Perancangan proses
Dilakukan dengan menggunakan tool UML (\textit{Unified Modelling Language}) agar lebih memahami langkah awal membangun sistem secara fisik.
\item Perancangan basis data
Dilakukan dengan \textit{class diagram} yang mengambarkan hubungan antar class dalam sistem penentuan tarif kargo  dan spesifikasi tabel berupa CDM dan PDM. 
\item Perancangan \textit{Input-Output}
Dilakukan dengan membuat rancangan layar tampilan. Setelah rancangan layar tampilan terbentuk maka dilakukan tahap implementasi.
\end{enumerate}

\subsection{Implementasi (Hasil)}
Setelah \textit{Design Workshop} dilakukan, selanjutnya sistem diimplementasikan (\textit{coding}) ke dalam bentuk yang dimengerti oleh mesin yang diwujudkan dalam bentuk program atau unit program. Tahap implementasi sistem merupakan tahap mengalokasikan sistem agar siap untuk dijalankan. Kemudian di uji menggunakan \textit{Silenium}.

\subsection{Kesimpulan}
Berdasarkan hasil uji coba dari sistem yang telah dibangun maka penulis dapat menuliskan kesimpulan dari hasil penelitian ini. Kemudian penulis akan memberikan saran yang dapat dipertimbangkan oleh Politeknik Pos Indonesia dan PT Pos Logistik Indonesia jika perancangan ini akan dikembangkan lagi kedepannya.
